\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{BASE DE DATOS}
\author{grupo 1 - base de datos}

\date{April 2019}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\maketitle
Las bases de datos y los sistemas de base de datos son un componente esencial en la vida moderna ya que lo encontramos en diferentes ámbitos. Por ejemplo: si vamos a retirar o depositar dinero en bancos; si hacemos reservas en hoteles, restaurantes, empresas de transporte; o en la biblioteca al buscar un libro; o si compramos por internet cosas como libros, juguetes, electrodomésticos; o en la computadora lo más probable es que en algún programa se acceda a una base de datos. Incluso en un supermercado la base de datos que utiliza se tiene que actualizar por cada compra y venta que se agregue al stock.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{im/1.jpg}
\label{fig:asdas}
\end{figure}

Estas interacciones son ejemplo de base de datos tradicional aplicaciones. En la que la información que se accede es en su mayoría textual o numérico. Ha empezado a haber interesantes aplicaciones de la base de datos en los últimos años tales como los medios sociales, que usan bases de datos no tradicionales, tales como mensajes, imágenes y videos. Los nuevos sistemas de bases de datos se refieren a menudo al almacenamiento de datos grandes, o los sistemas de NOSQUL, se han creado para el manejo de datos para aplicaciones de medios sociales. Estos sistemas también lo utilizan empresas como Google, Amazon y Yahoo!, para gestionar datos en sus motores de búsqueda en internet, así como para proporcionas almacenamiento en la nube, así los usurarios disponen de capacidad de almacenamiento para poder guardar archivos, fotos, vídeos, etc. Ahora mencionaremos algunas otras aplicaciones de bases de datos. La amplia disponibilidad de foto y la tecnología de vídeo en teléfonos móviles y otros dispositivos ha hecho posible almacenar imágenes, clips de audio y secuencias de vídeo en formato digital. Sistema de información geográfica (SIG) pueden almacenar y analizar mapas, datos meteorológicos, e imágenes de satélite. Los almacenes de datos y sistemas de procesamiento analítico en línea (OLAP) se utilizan en muchas empresas para extraer y analizar información para la toma de decisiones en gestión empresarial. En tiempo real la tecnología de base de datos se utiliza en procesos industriales y de fabricación. 

\section{BASE DE DATOS Y SUS USUARIOS}
\subsection{Introducción}
bases de datos y la tecnología de base de datos han tenido un impacto creciente en uso de ordenadores. Es justo decir que la base de datos hace un papel crítico en áreas de uso de computadora. La palabra base de datos se utiliza tan frecuentemente que hay que empezar definiendo que es con una definición general.
      Una base de datos es un conjunto de datos relacionados con un significado implícito. Por ejemplo, considere títulos de libros, autores y géneros. Hoy en día, estos datos se almacenan en bibliotecas, que tienen su propio software de base de datos. Esta colección de datos relacionados con un significado implícito es una base de datos.
Una base de datos tiene las siguientes propiedades implícitas:
\begin{itemize}
\item Una base de datos representa algún aspecto del mundo real, a veces llamado el miniworld o el universo de discurso (UOD). Los cambios en el miniworld se reflejan en la base de datos.
\item	Una base de datos es una colección lógica de datos con un significado inherente. Un conjunto de datos sin relación no puede ser definido como base de datos.
\item Una base de datos se ha diseñado, construido y rellena con datos para un propósito específico. Tiene un grupo de usuarios y aplicaciones en la que estos usuarios están interesados.
\end{itemize}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{im/2.jpg}
\end{figure}
En resumen, una base de datos tiene alguna fuente de la que deriva de datos, un cierto grado de interacción con el mundo real, y usuarios que están interesados en su contenido. Los usuarios finales de una base de datos pueden llevar a cabo transacciones comerciales o eventos que pueden ocurrir que causan la información contenida en la base de datos para cambiar. Para que una base de datos sea precisa y fiable en todo momento tiene que ser un exacto reflejo de la miniworld que representa.
Por eso los cambios en la base de datos deben ser registrados en ella rápidamente.
Una base de datos puede ser de cualquier tamaño y complejidad, pero tiene que cumplir con la definición ya mencionada. Por ejemplo, el catálogo de la biblioteca mencionada puede contener un millón de libros organizados por genero autor y títulos ordenados alfabéticamente. Por otro lado, una lista de asistencia de profesor que tiene 45 alumnos ordenados alfabéticamente y con su código de estudiante es una estructura simple. 
Un ejemplo de una gran base de datos comercial es amazon.com. contiene datos de más de 60 millones de usuarios activos, y millones de libros, CD’s, vídeos, juegos, electrodomésticos, ropa y otros artículos. La base datos ocupa más de 42 terabytes y se almacena en cientos de ordenadores (servidores). Millones de usuarios cada día usan la base de datos cada día para realizar compras. La base de datos se actualiza constantemente con los artículos que se añaden al inventario (stock), y sus cantidades se actualizan cada vez que se realiza las compras.
Una base de datos puede ser generada y mantenida manualmente o puede estar informatizado. Por ejemplo, el catálogo de biblioteca tiene una base de datos que se crea y mantiene de forma manual. Una base de datos informatizada puede crearse y mantenerse, ya sea por un grupo de programas de aplicación diseñados específicamente para una tarea o por un sistema de administración de base de datos.
Un data base management system (DBMS) es un sistema informático que permite a los usuarios crear y mantener la base de datos. El DBMS es un sistema de software que tiene el propósito de facilitar los procesos de definición, construir, manipula y compartir bases de datos entre los diferentes usuarios y aplicaciones.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{im/3.jpg}
\end{figure}
 La definición de una base de datos implica especificar los tipos de datos, estructuras, y las limitaciones de los datos que se almacena en la base de datos. La definición de base de datos o información descriptiva también se almacena por el DBMS en la forma de un catálogo; se llama meta datos. Compartir una base de datos permite interacción entre múltiples usuarios y programas accediendo a la base de datos al mismo tiempo
Un programa de aplicación tiene acceso a la base de datos mediante envíos de consultas o solicitudes de datos en el DBMS. Una consulta permite extraer datos, una transacción permite extraer algunos datos para ser leídos y algunos datos que se importan a la base de datos.
Otra de las funciones importantes del DBMS en la protección de la base de datos y su mantenimiento. La protección incluye la protección del mal funcionamiento del sistema (hardware o software o accidentes) y la protección de la seguridad de acceso a la base de datos de usuarios no autorizados o malicioso. 
No es absolutamente necesario el uso de software de DBMS de propósito general para implementar una base de datos informatizada. Es posible asignar un grupo de programas personalizados para mantener la base de datos, en general la creación de un software de DBMS para fines especiales o una aplicación especifica. La mayoría de DBMS son sistema de software muy complejos.

\subsection{Características del Enfoque de Base de Datos}
El enfoque de base de datos consiste en los diferentes datos que diferentes usuarios están interesados. Por ejemplo, los profesores y el tesorero de un colegio están interesados en las notas y los pagos de los alumnos de un colegio.\\
Las principales características del enfoque de base de datos son:
\begin{itemize}
\item Naturaleza auto descripción de un sistema de base de datos.
\item Aislamiento de programas y datos, y la abstracción de datos.
\item Soporte de múltiples puntos de vista de los datos.
\item El intercambio de datos y el procesamiento de transacciones multiusuario.
\end{itemize}
\subsubsection{Naturaleza auto descripción de un sistema de base de datos}
Una característica principal es que el sistema de base de datos contiene una descripción de la estructura y limitaciones de la base de datos. La definición se almacena en el catálogo del DBMS y presenta las propiedades e información de cada dato. La información almacenada en el catálogo se llama meta-datos. Existe un nuevo tipo de sistema de bases de datos conocidos como sistemas NoSQL que no requieren meta-datos ya que los datos se almacenan con sus respectivas características.
\subsubsection{Aislamiento de programas y datos, y la abstracción de datos}
La estructura delos archivos de datos en el catálogo del DBMS está por separado de los programas de acceso al contrario del procesamiento de archivos tradicional lo que resulta más eficiente al hacer cambios en la estructura.
Por ejemplo, si queremos poner la fecha de nacimiento de un estudiante en donde solo se puede acceder a las notas tendríamos que cambiar todo el sistema en cambio sí está aislado solo cambiaríamos la descripción de lo que queremos registrar.
\subsubsection{Soporte de múltiples vistas de los datos}
Una base de datos presenta muchos usuarios y cada uno de ellos tiene una diferente perspectiva de la base de datos. Un DBMS multiusuario debe proporcionar facilidades para los usuarios con múltiples puntos de vista.
Por ejemplo, un usuario solo puede estar interesado en el promedio del estudiante mientras que otro solo está interesado si el estudiante ha hecho los cursos previos para poder matricularse en otro curso.
\subsubsection{El intercambio de datos y procesamiento de transacciones multiusuario}
Un DBMS multiusuario debe permitir que varios usuarios puedan acceder a la base de datos al mismo tiempo. El DBMS debe incluir un software de control de concurrencia para poder realizar esta tarea y hacerlo de manera controlada para que el resultado de los cambios sea el correcto.

\subsection{Actores en la escena}
Se sabe que cuando una base de datos es personal, el usuario es quien se encarga de modificarla a su gusto sin compartirla. Sin embargo las grandes empresas requieren de muchas personas para el diseño, mantenimiento y uso de la gran base de datos que muchos usuarios utilizan. Estos son los siguientes: 
\begin{itemize}
\item Administradores de la base de datos
\item Diseñadores de las bases de datos
\item Usuarios finales
\item Analistas de sistemas y programadores de aplicaciones
\end{itemize}
\subsubsection{Administradores de la base de datos}
En cualquier empresa es necesario que se regule el uso de los recuros
que posee. En este caso sería la base de datos el recurso a regular, el encargado de regular este recurso es el administrador de la base de datos(DBA). El DBA es el encargado del monitoreo del uso de esta, de los software y hardware que se relacionan con la base de datos.También se encarga de los problemas de segurdad que puedan existir con esta.
\subsubsection {Diseñadores de las bases de datos}
Los diseñadores se encargan de almacenar la base de datos y elegir la estructura más adecuada para representarla. Dentro de sus responsabilidades
esta comunicarse con los usuarios para conocer los requisitos que tienen para poder satisfacerlos. En la mayoría de los casos los diseñadores se encuentran en la plantilla de DBA, es por esto que puede adquirir otras reponsabilidades una vez culminada su tarea.
\subsubsection {Usuarios finales}
Los usuarios finales son aquellos que necesitan de una base de datos para realizar sus trabajos, la base de datos es la que los ayuda en esto. Los usuarios finales pueden clasificarse en varias categorías:
\begin{itemize}
\item Los usuarios finales casuales son los que acceden ocasionalmente a la base de datos pero necesitan que esta tenga información diferente cuando lo haga. Utilizan una forma sotisficada de obtener los datos, suelen ser administradores de nivel medio o alto.
\item Los usuarios finales principiantes o paramétricos son aquellos cuya lprincipal tarea es la de actualizar y consultar constantemente una base de datos, utilizando consultas estándar conocidad como transacciones enlatadas que ya se han probado antes. Estos constituyen la mayoría de los usuarios finales. 
\item Los usuarios finales sofisticados son aquellos que ya manejan con mucha facilidad una base de datos para así satisfacer las necesidades complejas que puedan tener. Aquí tenemos por ejemplo a los ingenieros quienes deben tener un buen manejo de la base de datos para agilizar la búsqueda de datos.
\item Los usuarios finales independientes son aquellos que utilizan una base de datos personal que presentan una interfaz sencilla para el tipo de información que van a utilizar. Por ejemplo un contador que necesita organizar los datos financieros que tiene para su manejo. 
\end{itemize}
\subsubsection{Analistas de sistemas y programadores de aplicaciones
(ingenieros de software)}
Los analistas de sistemas son quienes determinan cuales son los requisitos de los usuarios para luego indicar cuales son las especificaciones que deben de contar las transacciones enlatadas para poder satisfacer dichos requisitos.
Los programadores de aplicaciones son aquellos encargados de la implementación de dichas especificaciones como programas, que luego comenzaran a mejorarlo hasta poder lograr que se mantengan para convertirlas en transacciones enlatadas para que puedan ser usadas.
\subsection{Trabajadores detrás de la escena}
Adicionalmente a las personas que diseñan, utilizan o administran las bases de datos están aquellos quienes son los que desarrollan, diseñan y están pendientes de la DBMS. Estos pueden ser:
\begin{itemize}
\item	Diseñadores de sistemas: Son los encargados de mejorar y diseñar ña interfaz del programa.
\item   Desarrolladores: Son aquellos que diseñan y agregan herramientas para un mejor manejo del DBMS.
\item	Personal y operadores de mantenimiento: Se encargan del mantenimiento del equipo y su entorno.
\end{itemize}

\subsection{Ventajas de usar el enfoque DBMS}
En esta parte se mencionarán algunas ventajas del DBMS con sus respectivas características que permitan el manejo de gran cantidad de base de datos.
\begin{itemize}
\item	Control de redundancia: El DBMS permite controlar y ordenar los datos de manera que permitan ordenarlos para su regularización.
\item	Restricción de acceso no autorizado: El DBMS permite que se tenga una base de datos segura que se puede restringir a ciertos usuarios.
\item	Proporcionar almacenamiento persistente para los objetos del programa: El DBMS permite guardar archivos de diferentes lenguas de programación gracias a su compatibilidad.
\item	Proporcionar estructuras de almacenamiento y técnicas de búsqueda para un procesamiento eficiente de consultas: Permite un almacenamiento organizado de manera que buscar datos haciéndola más fluida para el usuario.
\item	Suministro de reserva y recuperación: Este presenta un subsistema de restauración en caso la base de datos sufra un error.
\item	Suministro de múltiples interfaces de usuario: El DBMS presenta una gran variedad de interfaces para usuarios de diferentes niveles de conocimiento en informática.
\item	Representar relaciones complejas entre datos: El DBMS permite determinar una relación de manera que de ella se puedan obtener más datos relacionados ayudando así a en su manejo.
\item	Hacer cumplir coacciones de Integridad: Permite definir una limitación para los datos introducir previniendo un error al introducirlos.
\item	Permitiendo inferencias y acciones usando reglas y activadores: El DBMS permite la obtención de nuevos datos mediante los datos que ya se tenían gracias a la programación de una deducción; y realización de acciones que se dan bajo ciertas condiciones.
\item	Potencial para hacer cumplir normas: Permite crear normas que se comparten entre lo usuarios para mantener un ambiente en el que se den la cooperación y la comunicación.
\item   Tiempo de desarrollo reducido de aplicación: La DBMS permite agilizar el proceso de crear nuevas bases de datos haciéndola más rápida de hacer.
\item	Flexibilidad: Los DBMSs modernos otorgan una estructura evolutiva que permite el agrego de información en una base de datos sin afectar la información que se tenía antes.
\item	Disponibilidad de información actualizada: La DBMS presenta la información actualizada a todos los usuarios cuando estas se modifican.
\item	Economías de escala: La DBMS permite el almacenamiento consolidado y eficiente de la información permitiendo así una disminución de los costos al enfocar la inversión en un solo equipo de ordenadores potentes que si lo hicieran por cada departamento que tengan, mejorando así la gestión de los datos de una empresa.
\end{itemize}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{im/4.jpg}
\end{figure}

\subsection{Breve historia de las aplicaciones de la base de datos}
Se señalarán brevemente una reseña de aplicaciones que impulsaron el desarrollo de nuevas bases de datos.
\begin{itemize}
\item	Aplicaciones tempranas de la base de datos usando sistemas jerárquicos y de red: Los primeros modelos de un sistema de base de datos eran muy limitados por lo que dificultaba su uso
\item	Suministro de flexibilidad en la abstracción y aplicación de datos con bases de datos relacionales: Al pasar los años surgieron nuevos modelos que mejoraron en muchos sentidos a sus predecesoras mejorando el rendimiento de un manejo de base de datos.
\item	Aplicaciones orientadas a objetos y la necesidad de bases de datos más complejas: La aparición de lenguajes de programación al inicio de ´80 hizo que surgiera a necesidad de utilizar de almacenar datos complejos y estructurados dando paso al desarrollo de programas que surgieron como el OODBs, sin embargo, se dejaron de lado ya que el DBMS se estaba desarrollando mejorando su interfaz en el proceso haciéndola más sencilla de usar que estos programas.
\item	Intercambio de Datos en la Web para comercio electrónico Utilizando XML: El desarrollo de la web permitió un mejor proceso de intercambio de información, como el almacén de los mismos a atreves de los hipervínculos entre los usuarios.
\item	Ampliación de las capacidades de base de datos para nuevas aplicaciones: El éxito del empleamiento de un DBMS impulso a los desarrolladores a crear aplicaciones usándolo las capacidades que estas poseían al estar bien capacitadas para estas acciones.
\item	Emergencia de sistemas de almacenamiento de Big Data y bases de datos NOSQL.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{im/5.jpg}
\end{figure}

\subsection{Cuando no se utiliza un DBMS}
A pesar de la ventaja que se obtiene al utilizar un DBMS es muy grande existen casos en el que utilizar otra opción es mejor que esta, ya que supone un alto costo de inversión.
Los gastos generales que se dan utilización de un DBMS se deben a lo siguiente:
\begin{itemize}
\item	Alta inversión inicial en hardware, software y capacitación.
\item	La generalidad que un DBMS proporciona para definir y procesar datos.
\item	Gastos generales para proporcionar funciones de seguridad, control de concurrencia, recuperación e integridad.
\end{itemize}
Entonces se hace más conveniente personalizar una base de datos en los siguientes casos:
\begin{itemize}
\item	Aplicaciones de base de datos sencillas y bien definidas que no se espera que cambien en absoluto.
\item	Requisitos estrictos y en tiempo real para algunos programas de aplicación que pueden no ser cumplidos debido a los gastos generales de DBMS.
\item	Sistemas integrados con capacidad de almacenamiento limitada, en los que un DBMS de finalidad general no podría.
\item	Ningún acceso de usuario múltiple a datos.
\end{itemize}
\subsection{Resumen}
En este primer capítulo se definió que es una base de datos; cuáles son sus tipos y en qué campo de la informática se desempeñan. También se definió que es un DBMS; las características que debe presentar uno; cuál es su enfoque y que se desea lograr con ello; quienes están detrás de su desarrollo; quiénes son los que lo utilizan. Las ventajas de utilizar un DBMS en el manejo de una base de datos y, finalmente cuando no es conveniente utilizar un DBMS utilizando otros programas según sea el caso.

\section{Conceptos y Arquitectura de los Sistemas de Base de Datos}

\subsection{Modelo de Base de Datos, Esquemas e Instancias}
Algo que caracteriza a la metodología de bases de datos es que brinda un nivel de abstracción de los datos. La abstracción de datos se refiere comúnmente a la eliminación de detalles en la organización y el almacenamiento de datos y a la relevancia de las características esenciales para un mejor conocimiento de los datos.

Un modelo de datos es una colección de conceptos que pueden ser usados para hablar sobre una estructura de datos. Estos modelos de datos suministran los medios necesarios para lograr esa abstracción. 

Todo modelo de datos posee una estructura de base de datos.La estructura de una base de datos hace alusión a los tipos de datos, relaciones y restricciones que deben conservarse para los datos. Mayormente los modelos de datos también poseen un conjunto de operaciones básicas para detallar recuperaciones y actualizaciones en la base de datos.
Existen muchas propuestas de modelos de datos, estos se pueden clasificar en base a la clase de conceptos que usan para detallar la estructura de la base de datos.
\begin{itemize}
\item   Los modelos de datos de alto nivel o conceptuales permiten conocer  conceptos muy cercanos a la percepción de datos desde el punto de vista del usuario. 
\item	Los modelos de datos de bajo nivel o físicos ofrecen conceptos que detallan cómo son almacenados los datos en el computador.
\item	Intermedio a estos dos, hay una clase de modelos de datos representativos (o de implementación) que dan conceptos que los usuarios finales logran comprender, pero que no están tan alejados de cómo se organizan los datos dentro del computador.
\end{itemize}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{im/6.jpg}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{im/7.jpg}
\end{figure}

A la descripción de una base de datos se le llama esquema de la base de datos, que se detalla durante la etapa de diseño y no se espera que cambie con frecuencia; a diferencia de la base de datos en sí, la cual sí se espera que cambie.

\subsection{Arquitectura de Tres Esquemas e Independencia de los Datos}
Según la arquitectura de tres esquemas podemos distinguir tres niveles de esquemas: Esquema interno, esquema conceptual y esquema externo.
\begin{itemize}
\item   El nivel interno tiene un esquema interno, que detalla la estructura de almacenamiento físico de la base de datos. El esquema interno usa un modelo de datos físico y describe en su totalidad los detalles del almacenamiento de datos y las rutas de acceso hacia la base de datos. 
\item	El nivel conceptual posee un esquema conceptual, que habla sobre la estructura de toda la base de datos en perspectiva de una comunidad de usuarios. El esquema conceptual obvia los detalles de las estructuras de almacenamiento físico y se centra en describir las entidades, los tipos de datos, las relaciones, las operaciones de los usuarios y las restricciones. 
\item	El nivel de vista o externo incluye esquemas externos y vistas de usuario. Un esquema externo detalla la parte de la base de datos en la que un grupo de usuarios está particularmente interesado y  oculta el resto de la base de datos.
\end{itemize}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{im/8.jpg}
\end{figure}
 La arquitectura de tres esquemas es una buena herramienta que permite a los usuarios entender los niveles de un esquema de sistema de base de datos. La mayoría de los DBMS no separan los tres niveles completamente. La arquitectura de tres esquemas nos ayuda a comprender la independencia de datos, la cual es la posibilidad de cambiar el esquema en solo un nivel del sistema sin la necesidad de cambiar otro nivel. Se establecen dos tipos de independencia de datos:
 \begin{itemize}
\item   Independencia lógica de datos: Es la capacidad de cambiar el esquema conceptual sin necesidad de cambiar los esquemas externos o los programas de aplicación.
\item	Independencia física de datos: Es la capacidad de cambiar el esquema interno sin tener que  cambiar el esquema conceptual.
\end{itemize}
 
\subsection{Lenguajes e Interfaces de Bases de Datos}
El DBMS debe suministrar los lenguajes e interfaces adecuados para cada categoría de usuarios. 
Entre los lenguajes de bases de datos, los más importantes son:
 \begin{itemize}
\item   El Lenguaje de definición de datos (DDL), que se utiliza para definir un esquema conceptual de una base datos .Normalmente, el DDL también define la estructura de almacenamiento y la vista del usuario. El DBMS tendrá un compilador DDL el cual realiza la compilación de las definiciones del esquema y guarda sus descripciones.
\item   El lenguaje de definición de almacenamiento (SDL, storage definition language) se utiliza para especificar el esquema interno. Los mapeados entre los dos esquemas se pueden detallar en cualquiera de estos lenguajes. Actualmente en los  DBMSs, no hay un lenguaje específico que asuma el papel de SDL. En su lugar, el esquema interno se especifica mediante una serie de parámetros y especificaciones relacionadas con el almacenamiento.
\item   El lenguaje de definición de vistas (VDL, view definition language) sirve para conseguir una  arquitectura de tres esquemas real;ayuda a especificar las vistas de usuario y sus mapeados al esquema conceptual.
\item   El lenguaje de manipulación de datos (DML) se utiliza para especificar recuperaciones, inserciones, borrado y modificación de datos hechas por el usuario.
\end{itemize}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{im/9.jpg}
\end{figure}
Entre las interfaces que se pueden incluir tenemos:
 \begin{itemize}
\item   Interfaces basadas en menús para los clientes web o la exploración. Presentan al usuario unas listas de opciones  que le guían por la formulación de una consulta.
\item   Interfaces basadas en formularios. Una interfaz basada en formularios provee de un formulario a cada usuario.
\item   Interfaces gráficas de usuario. Una GUI comúnmente ofrece un esquema al usuario de forma esquemática.
\item   Interfaces de lenguaje natural. Estas interfaces permiten hacer consultas escritas en inglés u otro idioma que hacen lo posible por comprenderlas.
\item   Interfaces para los usuarios paramétricos. Los usuarios paramétricos, como los cajeros automáticos, poseen un pequeño conjunto de operaciones que se deben llevar a cabo repetidamente.
\item   Interfaces para el DBA. Son comandos privilegiados que sólo utiliza el personal del DBA.
\end{itemize}
\subsection{El Entorno del DBMS}
Componentes de un DBMS
\begin{itemize}
\item	Gestor de Archivos: Gestiona la asignación de espacio en la memoria del disco y de las estructuras de datos usadas para representar la información.
\item	Manejador de Datos: Sirve de interfaz entre los datos y los programas de aplicación.
\item	Procesador de Consultas: Traduce las proposiciones en lenguajes de consulta a instrucciones de bajo nivel. Además convierte la solicitud del usuario en una forma más eficiente.
\item	Compilador de DDL: Convierte las proposiciones  DDL en un conjunto de tablas que contienen metadatos, estas se almacenan en el diccionario de datos.
\item	Archivo de Datos: En él se encuentran almacenados físicamente los datos de una organización
\item	Diccionario de Datos: Contiene la información referente a la estructura de la base de datos.
\end{itemize}

Utilidades del Sistema de Base de Datos
\begin{itemize}
\item	Permite buscar, modificar, añadir y borrar los datos eficazmente.
\item	Permite cargar archivos, modificar un registro.
\item	Protege los datos ya esa restringiendo el acceso cuando corresponda.
\end{itemize}
Herramientas, Aplicaciones de Entorno y Facilidades de Comunicación:
Las herramientas se utilizan en la fase de diseño de los sistemas de base de datos.
Estas aplicaciones ayudan en mucho, ya sea: Diseño de la base de datos y actualizaciones.
La facilidad de comunicación es necesaria para acceder a la base de datos mediante estaciones de trabajo o computadoras personales. También para poder trabajar con varias computadores conectadas.

\subsection{Arquitectura Centralizadas y Cliente/Servidor para DBMS}
Arquitectura Centralizada para DBMS
Arquitecturas pasadas proporcionaron el procesamiento principal para todas las funciones del sistema incluyendo la aplicación de usuario Ahora la mayoría reemplazaron sus estaciones de trabajo por dispositivos móviles
\begin{itemize}
\item	Un solo punto de control de los clientes para la Web y línea de comandos.
\item	La vista del explorador permite la administración de trabajos, calendarios, etc.
\item	Los flujos de trabajos se pueden editar y controlar en el diseño gráfico.
\item	Los objetos son organizados en una jerarquía de archivo/directorio.
\end{itemize}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{im/10.jpg}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item La figura muestra los componentes físicos de una arquitectura centralizada.Gradualmente , los sistemas DBMS comenzaron a explotar el poder de procesamiento desde el lado del usuario lo cual llevó a las arquitectura Cliente/Servidor del DBMS.
\end{itemize}
Arquitectura Cliente/Servidor
En relación al DBMS,el cual varios comenzaron como sistemas centralizados ,los primeros componentes que fueron movidos para el lado de los clientes fue la interfase y las aplicaciones de programas.
Cuando el acceso al DBMS es requerida , el programa establece una conexión hacia el DBMS(el cual está en el lado del servidor),una vez la conexión es creada, el programa del cliente puede comunicarse con el DBMS.
Esta arquitectura consiste básicamente en un cliente que realiza peticiones a otro programa (el servidor) que le da respuesta.
Características del modelo Cliente/Servidor

En el modelo Cliente/Servidor podemos encontrar las siguientes características:
\begin{itemize}
\item El Cliente y el Servidor pueden actuar como una sola entidad y también pueden actuar como entidades separadas, realizando actividades o tareas independientes.
\item	Las funciones de Cliente y Servidor pueden estar en plataformas separadas, o en la misma plataforma.
\item	Un servidor da servicio a múltiples clientes en forma concurrente.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.50]{im/11.png}
\end{figure}

\subsection{Clasificación de los DBMS}
Las BDSM están clasificados por en:
\begin{itemize}
\item	El modelo de datos en el cual un DBMS está basado:
Los DBMS estan evolucionando y han estado incorporando varios conceptos que fueron desarrollados en la base de datos.El "relational data model" y los sistemas basados en este se llaman "SQL systems".El "object data model" ha sido implementado en algunos sistemas comerciales pero no se han usado mucho."Big data system" tambien conocidos como "key-value-storage systems" usan varios modelos de base de datos:"document base"-"graph base"-"column base".\\
Jerárquico: DBMS \\
En red: IMS DL/I  \\
Relacional: DB2 Informix, FireBird, Oracle, MySQL, SQL server, Access, SyBase, Postgre,Interbase, Postfix
\item	La cantidad de usuarios admitidos por el sistema ya sea sistema de un solo usuario o sistema multiusuario:"Single-user systems" admiten solo un usuario al momento y son mayormente usadas con PCs."Multiuser systems" el cual incluye la mayoria de los DBMS ,admiten varios usuarios concurrentemente.\\
Mono-usuario: Access, DB2\\
Multi-usuario: Oracle, MySQL, SQL server, SyBase, Postgre, Interbase, Firebird, Postfix, Informix
\item La cantidad de sitios en los que se distribuye la base de datos:Un DBMS es centralizado si los datos estan guardados en una sola computadora.Una distribuida DBMS puede tener la base de datos y softwares de DBMS distribuidas en varios sitios conectados por una red de computadora.\\
Centralizados: Access, DB2\\
Distribuidos: FireBird, SQL server, Oracle, Postgre, MySQL, SyBase, InterBase, Postfix, Informix.
\item	El costo, debido a que es difícil clasificar un DBSM basado en el costo: existen productos libres DBMS como MySQL y PostgreSQL que son respaldados por proveedores de terceros con servicios adicionales.\\
Libre: \\FireBird, Postgre, MySQL, Postfix\\
Privativo:\\
 SQL server,Informix, Oracle\\
 Access, DB2, Sybase, InterBase
\end{itemize}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{im/12.png}
\end{figure}
\end{document}